# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników



**<font size="5">Spis treści</font>**

[TOC]

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,

2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** *(Extensible Markup Language)* - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>


![image-20210312131151236](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131151236.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

![image-20210312131230149](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131230149.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>


![image-20210312131303526](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131303526.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name

--------- ---------- ----- ----

573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM)
* Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków



W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![image-20210312131630040](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131630040.png)

### Definiowanie list

![image-20210312131654788](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131654788.png)



Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu



![image-20210312131717016](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131717016.png)

### Tabele

![image-20210312131739210](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131739210.png)Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

[1]: http://google,com

### Obrazki

![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
![](C:\Users\Kacper\OneDrive\Desktop\zad2\logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
Kod źródłowy dla różnych języków programowania

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![image-20210312131952777](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312131952777.png)
### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![image-20210312132004743](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312132004743.png)

# Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![image-20210312132036933](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312132036933.png)

# Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![image-20210312132127969](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312132127969.png)

![image-20210312132135165](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312132135165.png)

![image-20210312132140945](C:\Users\Kacper\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20210312132140945.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf

<img style="float: right;" src="whatever.jpg">
